<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ιστιοπλοϊκά Μαθηματικά</title>
    <description>Ένας χώρος για μαθηματικά ιστιοπλοΐα και άλλα πολλά!!
</description>
    <link>/sailing-maths/</link>
    <atom:link href="/sailing-maths/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 04 Jul 2024 20:48:44 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jul 2024 20:48:44 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Υπολογισμός περιμέτρου της γης</title>
        <description>&lt;p&gt;Η πρώτη ιστορικά τεκμηριωμένη μέτρηση της περιμέτρου της Γης αποδίδεται στον Ερατοσθένη τον Κυρηναίο, τον 3ο αι. π.Χ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Για τη μέθοδο αυτή χρειάζεται:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ένα σημείο στη γη όπου για κάποια χρονική στιγμή ο ήλιος πέφτει εντελώς κάθετα (σημείο Α στο σχήμα).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ένα άλλο σημείο Β στη γη και η γνώση της απόστασης ΑΒ.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Μέτρηση της γωνίας πρόσπτωσης του ήλιου στο σημείο Β τη χρονική στιγμή που ο ήλιος πέφτει κάθετα στο σημείο Α.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sailing-maths/images/eratosthenis-globe.png&quot; alt=&quot;name of the image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Η περίμετρος της γης υπολογίζεται από τον τύπο:
\[περίμετρος = ΑΒ \cdot \frac{360}{α} \]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ο παραπάνω υπολογισμός έχει μια παραδοχή. Θεωρούμε πως οι ακτίνες του ήλιου είναι παράλληλες μεταξύ τους. Στην πραγματικότητα έχουν μια μικρή απόκλιση.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/sailing-maths/topics/perimetros-tis-gis/</link>
        <guid isPermaLink="true">/sailing-maths/topics/perimetros-tis-gis/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ορατός ορίζοντας</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;εισαγωγή&quot;&gt;Εισαγωγή&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O ορατός ορίζοντας είναι περιορισμένος λόγω της καμπυλότητας της γης. 
Η απόσταση που μπορεί να δει ένας παρατηρητής, όταν η ατμοσφαιρα είναι καθαρή, εξαρτάται από το ύψος του από την επιφάνεια της θάλασσας. Όσο πιο ψηλά βρίσκεται τόσο πιο μακριά μπορεί να δεί. Πιο συγκεκριμένα ο ορατός ορίζοντας σε ναυτικά μίλια είναι 1.9 επί την τετραγωνική ρίζα του ύψους από την επιφάνεια της θάλασσας σε μέτρα.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Με άλλα λόγια:
\[α = 1.9 \cdot \sqrt{ υ_μ }\]
όπου 
\(α\) ο ορατός ορίζοντας σε ναυτικά μίλια 
και \(υ_μ\) το ύψος του παρατηρητή από την επιφάνεια της θάλασσας σε μέτρα.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Για παράδειγμα από ύψος 4 μέτρων ο ορατός ορίζοντας είναι:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\( α = 1.9 \cdot \sqrt{ υ_μ } = 1.9 \cdot \sqrt{4} = 1.9 \cdot 2 = 3.8\) ναυτικά μίλια.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Γιατί αυτός ο μαθηματικός τύπος;;; Από πού προκύπτει;;;
Για να καταλάβουμε θα χρειαστεί να ακολουθήσουμε τα παρακάτω βήματα&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ορισμοί&quot;&gt;Ορισμοί&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Αν κοιτάμε μόνο προς μία συγκεκριμένη πορεία τότε μπορούμε να σκεφτούμε την γή σαν ένα κύκλο&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/sailing-maths/images/oratos-orizontas.png&quot; alt=&quot;name of the image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Θεωρούμε τα παρακάτω:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Κ το κέντρο της γης&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Μ το μάτι του παρατηρητή&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Π το σημείο του παρατηρητή στην επιφάνεια της θάλασσας (Πατούσες παρατηρητή)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Θ το τελευταίο σημείο που του ορίζοντα που μπορεί να δεί ο παρατηρητής&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ρ η ακτίνα της γής&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;α η απόσταση του οριζοντα που μπορεί να δεί ο παρατηρητής&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;υ το ύψος από την επιφάνεια της θάλασσας που βλέπει ο παρατηρητής&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;συλλογισμοί&quot;&gt;Συλλογισμοί&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Από Πυθαγόρειο θεώρημα:
\[ρ^2 + α^2 = (ρ + υ)^2\]
\[ρ^2 + α^2 = ρ^2 + 2ρυ + υ^2\]
\[α^2 = 2ρυ + υ^2\]
\[α^2 =  2ρυ + υ^2\]
\[α = \sqrt{2ρυ + υ^2}\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ο όρος \(υ^2\) μπορεί να επηρεάσει την απόσταση α κατά πολύ λιγότερο από το μέγεθος του υ. Με άλλα λόγια αν ανέβουμε σε ένα πύργο ύψους 100 μέτρων αυτός ο όρος υ^2 γίνεται 10000 μέτρα και αυξάνει το αποτέλεσμα του α πολύ πολύ λιγότερο από 100 μέτρα.Συνεπώς για λόγους απλούστευσης φεύγει.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\[α \approx \sqrt{2ρυ}\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Καιρός να υπολογίσουμε την ακτίνα της γής σε ναυτικά μίλια ώστε να την αντικαταστήσουμε στον τύπο μας.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\[2\cdot\pi\cdotρ = 360 \cdot 60\]
\[ρ = \frac{360 \cdot 60}{2\cdot\pi}\]
\[ρ \approx 3438\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Συνεπώς αντικαθιστώντας στον τύπο μας \(α \approx \sqrt{2ρυ}\) έχουμε τον παρακάτω τύπο όπου καί το ύψος \(υ\) και η απόσταση \(α\) είναι σε ναυτικά μίλια:
\[α = \sqrt{2 \cdot 3438 \cdot υ}\]
Αν θέλουμε το ύψος να είναι σε μέτρα θα πρέπει να μετατρέψουμε τα μέτρα σε μίλια διαιρώντας με 1852 δηλαδή \(υ=υ_μ / 1852\)έχουμε 
\[α = \sqrt{2 \cdot 3438 \cdot \frac{υ_μ}{1852}}\]
\[α \approx \sqrt{3.712 \cdot υ_μ}\]
\[α \approx 1.9 \cdot \sqrt{υ_μ}\]&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>/sailing-maths/topics/oratos-orizontas/</link>
        <guid isPermaLink="true">/sailing-maths/topics/oratos-orizontas/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
